---
title: '书摘 :: 对话'
date: 2021-01-25 09:54:59
tags: 
  - 德勒兹
categories: k书记录
---

> 在一条路上重要的，在一条线上重要的，总是中间，而不是开始和终点。我们总是在一条路的中间，在某种事物的中间。在问答、访谈、谈话中令人厌倦的事情通常就是创造点的问题：过去与现在、现在与未来。这甚至就是为什么可以一直对作者说，他的处女座已经包含一切，或者反着说他不断地重生、转变。无论如何，这是进化的胚胎的主题，这一进化要么开始于胚芽的先成说，要么根据连续的结构化。不过胚胎、进化都不是好事情。生成不以那种方式发生。在生成中，没有过去和未来，甚至没有现在，没有历史。在生成中，重要的倒是内卷（involuer）：不是倒退，也不是前进。生成就是变得越来越节制，变得越来越冷清，由之甚至变得拥挤不堪。正是这一点难以解释：内卷显然是进化的反面，但也是倒退、回归童年或原初世界的反面。内卷就是拥有一种越来越简单、节省、节制的步骤。这对于服装也是有效的：优雅是考究的反面，后者被赋予了太多东西，总是被添上要败坏一切的某种东西（英国人的优雅对意大利人的考究）。对于烹饪也是有效的：反对那总是增添东西的进化式烹饪，有一种内卷式的烹饪，它可能是厌食者的烹饪。某些厌食者为什么有这种优雅？这对生命（甚至是最动物性的生命）也是有效的：如果说是动物发明了它们的形式和功能，那始终不是通过进化、发育，也不是通过像先成说那类情况中的倒退，而是通过丧失、抛弃、减少、简化，冒险创造这种简化的新要素和新关系[注：参见乔治·盖洛德·辛普森《进化与它的意指功能》]。实验是内卷的，是过量的反面。这对写作也是有效的：达到既非某种事物的终端也非开始的这种节制、这种简单。内卷就是“在……之间”、在中间、邻近。贝克特笔下的人物处于持久的内卷之中，总是在路中间，已经在路上。即使他不得不隐藏，不得不一直戴着面具，也不是按照一种对秘密（可能是个人的小秘密）的判断，不是通过提防，而是按照一种最自然的秘密，也就是说路没有起点也没有终点，路的责任就是维持它被隐藏的起点和终点，因为它不能做其他的事情。甚至它不再是一条路，只有在中间才作为路存在。梦可能就是，你是菲利克斯的面具，菲利克斯是你的面具。因而真会有一条介于两个人之间的路，另一个人可以居于中间，哪怕他会绕一些弯路，等等。这就是块茎，或者是坏草。胚胎、树生长，遵循它们的基因先成或它们的结构重组。但坏草不是：它由于节制而泛滥。它在“之间”生长。它是路本身。英国人和美国人，至少是作家中间的作者，他们具有两个尤为突出的方向，他们进行沟通：路线与路的方向、草和块茎的方向。也许理由就是他们没有作为专业化建制的哲学，而且他们不需要，因为他们在他们的小说中知道如何把写作变成一种思考行为，而且把生命变成一种非个人的强力、彼此之中的草和路、生成—野牛。亨利·米勒（Henry   Miller）说：“草只出现在未经耕种的大片空间上。它填补空缺，它长在‘之间’——在其他事物中间。花是美丽的，卷心菜是实用的，罂粟令人疯狂。不过草是溢出，是道德教训。”[注：亨利·米勒《哈姆雷特》]作为行为、政治、实验、生命的漫步：“我像雾一样扩展，在我最熟悉的人之间。”弗吉尼亚·伍尔夫（Virginia  Woolf）在出租车中间漫步时说道。 
>
> P48

> 融贯性平面、内在性平面，斯宾诺莎就已经以这种方式构想平面，与秩序（Order）和律法（Loi）的持有者、哲学家或神学家相反。荷尔德林-克莱斯特-尼采的三位一体就已经以这种方式构想写作、艺术乃至一种新政治：不再是形式的和和谐展开或被充分调节后主体的形成，就如歌德、谢林或者黑格尔所期望的那样而是紧张状态与仓促时刻的、悬置与射击的演替，变化的速度的共存，生成的团块，跨越虚空的跳跃，重心沿着抽象线进行的移位，基于内在性平面的线的连接，释放粒子与感受的、具有失控的速度的“平稳过程”。
>
> P139

> 因此，我们说一件简单的事情：欲望关系着诸粒子之间的快速与慢速（经度），强力的不同程度下的感受、强度与个别性（纬度）。**一个——吸血鬼——睡觉——白天——与——醒来——晚上。**你们知道欲望是多么简单吗？睡觉是欲望。散步是欲望。听音乐，或者创造音乐，或者写作，都是欲望。春天、冬天是欲望。衰老也是欲望。甚至死亡也是欲望。欲望从不需要解释，恰恰是欲望进行实验。
>
> P140

> 有人在其他条件下谈论受虐狂的装配：凌辱与痛苦的组织在这一装配中与其说表现为一种驱除焦虑且因此触及假设的、被禁止的快感的方法，倒不如说表现为一种特别狡诈的过程，为的是构造无器官的身体并展开快感反而要中断的欲望的连续过程。
>
> P148